\documentclass[letter, 10pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage[top=3cm,bottom=3cm,left=3.5cm,right=3.5cm,footskip=1.5cm,headheight=1.5cm,headsep=.5cm,textheight=3cm]{geometry}


\begin{document}
\title{Módulo Redes avanzadas \\ \begin{Large}Programación Distribuida y Criptografía\end{Large}}
\author{Manuel Almuna (ale@amucan.com) - Renato Rivera (renato@amucan.com)}
\date{\today}
\maketitle

\begin{abstract}
Informe sobre la experiencia de programación distribuida y 	
los problemas de implementación asociados al desarrollo de un servicio en red y	el	
uso de técnicas criptográficas.

\end{abstract}
\section{Ambiente de desarrollo}
\begin{itemize}
  \item Versión Java: 
  \begin{itemize}
    \item 1.7.01
    \item OpenJDK Runtime Environment (IcedTea 2.6.6)
    \item OpenJDK 64-Bit Server VM
    \item javac version 1.6.0\_39
    \item java version 1.7.0\_101
  \end{itemize}
  \item Paquetes:
  \begin{itemize}
    \item java.net
    \item java.io
    \item java.util
    \item javax.crypto
    \item java.security
  \end{itemize} 
  \item Sistema operativo: 
  \begin{itemize}
    \item Ubuntu 14.04 LTS amd64 
    \item Kernel 3.19.0-59-generic
    \end{itemize}
\end{itemize}


\section{Diseño de la solución}
Se implementa una aplicación Cliente-Servidor basada en sockets TCP, donde el cliente es capaz de
verificar la recepción íntegra del mensaje por parte del servidor. El cliente calcula el código de
autenticación asociado, envía el mensaje al servidor y luego recibe el MAC calculado por
el servidor con el mensaje recibido. Si existe alguna diferencia entre el código calculado y recibido,
implicaría que el mensaje fue manipulado durante su envío.
\newline
\\
\subsection{Servidor}
Para el Servidor se crea un socket que queda escuchando en el puerto indicado:
\begin{verbatim}
 17.  sersock = new ServerSocket(PORT);
\end{verbatim}
Al recibir una petición, se abre un nuevo socket para atender la conexión:
\begin{verbatim}
 21. sock = sersock.accept();
\end{verbatim}
Luego se recibe el mensaje del cliente:
\begin{verbatim}
 24. BufferedReader is = new BufferedReader(
 25.        new InputStreamReader(sock.getInputStream()));
 27. String msg = is.readLine();
\end{verbatim}
Se calcula el MAC del mensaje y se envía al cliente para su verificación:
\begin{verbatim}
 28. String mac = HMAC.hmacDigest(msg, cryptoKey, "HmacMD5"); 
 30. PrintStream ios = new PrintStream(sock.getOutputStream());
 31. ios.println(mac);
\end{verbatim}

\subsection{Cliente}
El cliente se conecta a la IP y puerto indicados.
\begin{verbatim}
 41. sock= new Socket(ip, Server.PORT);
\end{verbatim}
Se envía el mensaje dado por el usuario, utilizando Scanner de java.util.
\begin{verbatim}
 48. String msg = scanner.next(); 
 49. ps.println(msg); 
\end{verbatim}
Se recibe la MAC calculada por el servidor.
\begin{verbatim}
 50. String recv_mac = is.readLine();  
\end{verbatim}
Se comparan las MAC a través de la función checkMsg, la cual calcula la MAC de un mensaje
y lo compara con un MAC dado, en este caso el del servidor.
\begin{verbatim}
 11. String mac = HMAC.hmacDigest(msg, cryptoKey, "HmacMD5");
 14. if(mac.equals(h)){                                 
 15.    System.out.println("Message received safely.");
\end{verbatim}

\section{Problemas en implementación y soluciones propuestas}
Los ejemplos de programación presentados fueron de principal ayuda al iniciar el desarrollo de la tarea
y resolvieron las dudas más importantes al iniciar el desarrolo. Se facilitó la creación de un servidor
y clientes básicos junto a las excepciones que podrían gatillarse. \\
La dirección IP asociada al servidor debía poder ser ingresada al arrancar el cliente, con este proposito utilizamos
la clase Scanner del paquete java.util. Para ingresar el mensaje que se desea enviar al servidor, también nos fue
de utilidad la misma clase.\\
Tanto cliente como servidor necesitan calcular el código de autenticación dado un mensaje, la función de códificación
y una contraseña compartida. Para no repetir el cálculo del MAC en ambos archivos, aprovechamos el método hmacDigest
de la clase HMAC que se encarga del procesamiento.

\newpage
\section{Conclusiones}
El uso de HMAC permite una comunicación segura, que dependerá del tamaño de salida del hash, y en la calidad
y tamaño de la llave. También de la potencia criptográfica de la función de hash elegida. En éste caso HMAC-MD5 es más que
suficiente para asegurar integridad de los datos.

Respecto a la implementación cliente-servidor, al tener múltiples clientes conectados al mismo tiempo el servidor sólo
podrá atender una petición a la vez. Una solución escalable sería trabajar con hebras, permitiendo al servidor manejar 
peticiones simultaneamente de muchos clientes conectados de forma concurrente.

Otro aspecto es el formato de los mensajes. Un formato como JSON permite mejorar el paso de los datos, dando estructura al mensaje. 
Al ser un formato masificado permite parsear con fácilidad los mensajes entre el cliente/servidor y a la vez un filtro básico
para los intrusos que no conocen el formato de los mensajes.

\section{Referencias}
\begin{itemize}
 \item Videos de clases \url{https://www.youtube.com/channel/UCTpOWF49wPMNtO_mlUyWDHw}.
 \item RFC2104 \url{http://www.ietf.org/rfc/rfc2104.txt}
 \item Hash-based message authentication code. Wikipedia. \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Hash-based_message_authentication_code}.
\end{itemize}


\end{document} 
